內地人進一言

我是一個內地人，並未在香港長期生活過，但對香港政治和社會運動很感興趣，對合理非/勇武路線的分歧有所了解。從6月起一直關註反送中運動的新聞，對事件的來龍去脈大體清楚。

內地人對反送中運動的觀感主要有三：

第一，很多內地人認為，反送中運動不是一場非暴力行動，而是充滿暴力。經常出現在內地微博微信上的暴力場面包括：警民沖突、沖擊立法會、破壞立法會設施、沖擊中聯辦、損毀中國國徽、對中聯辦攝像頭噴漆等。

第二，很多內地人認為，反送中運動實際是反中運動，也就是反內地人。這是長期以來中港沖突的延伸。他們看到香港論壇上充斥著“支那”的字樣，又看到中聯辦外被噴上“支聯辦”，很難不讓他們認為這是在辱罵所有內地人。

第三，很多內地人認為，反送中運動想達到的目的，是爭取香港獨立。他們經常援引的是遊行中出現的港英旗、示威者呼喊的“時代革命、光復香港”的口號等。
我理解，“無大台”的社會運動很難對參與者的行為作出約束。即使“有大台”，參與者往往也各懷目的，何況“無大臺”呢。我也理解，勇武並不等同於暴力，但是這樣的差別在旁觀者看來微乎其微，因為他們只能看到破壞物品的行為。因此，如果這場運動還想爭取包括內地人在內的中間人士的廣泛支持，是否應該在策略上更加靈活些？比如：

1、是否可以減少不必要的破壞？盡管上面提到的各種行為（損毀國徽等）都是針對政權象征物，和無差別的vandalism有天壤之別，但也應該看到，這樣的破壞行為實際上並沒有給政權造成什麽損失，反而讓他們抓住了把柄。我認為，破壞不是目的，而是表達意見的手段。如果能夠在不進行破壞的前提下有效表達相同的意見，那麽就不應該進行破壞。在我看來，上述行為完全是不必要的破壞，因為可以采取其他一些象征性行為表達同樣的意見，比如自行打印國徽、立法會歷屆主席像甚至政府領導人的肖像，在中聯辦或立法會外撕毀或焚燒（如焚燒要及時滅火），這樣做，由於損毀的是私人物品，所以毫無破壞公物之嫌。對中聯辦，可采取圍而不沖的策略，因為一旦有人沖擊，就會留下口實。對攝像頭也不應噴漆，可用塑膠袋或布袋覆蓋，方便示威結束後復原。

2、是否可以謹慎使用“支那”這樣的侮辱性詞語？我自己的理解，部分港人口中的“支那”應該指的是中共政權以及無腦支持中共政權、不尊重香港價值觀和生活方式的內地人。但是由於這個詞語特殊的歷史淵源，很容易被理解成對所有中國人的侮辱。應該將矛頭對準中共政權，而非大陸人民。大陸人民也並非都對港人的抗爭不屑一顧。當然，也有相當一部分內地人認為“反共”就是“辱華”，但這樣的人恐怕本身就不屬於運動想要爭取的對象，因為無論妳做什麽他都會反對。

3、是否可以嚴格堅守五大訴求，避免擴大為香港獨立？這場運動的焦點是爭取政治權利，而非港獨運動。雖然我本人並不是一個大一統的擁護者，但在目前的情形下，香港是不可能獨立出去的，即使獨立，也會付出慘痛的代價。獨立並不是一個現實的選項。有人喜歡說“if we burn, you burn with us”，但在香港社會，有多少人真的想玉石俱焚？很多連登網友在留言中都有“時代革命，光復香港”的口號，試問面對武裝到牙齒的解放軍，手無寸鐵（當然，可以有藤條、鐵通之類）的香港市民如何發動革命？解放軍如果真的介入，有多少人還會堅持抗爭？抗爭的手段是什麽？

現在政府采取拖延戰術，就是希望運動參與者不斷犯錯。政府想把这場官民沖突引向民民沖突，或者用大陸人更加熟悉的表達方式，就是“挑動群眾鬥群眾”。當然，這並不是說勇武路線者都被政府收買，但勇武抗爭的客觀效果（分化民眾）大概是政府樂見的。這場運動的目的，是維護香港人的權利和生活方式，不是和黑社會鬥氣，不能因為政府行為無底線，就把自己也降低到和政府同樣的水平。我提出上述意見，目的不是勸大家見好就收，而是希望在未來的運動中減少犯錯。這些意見也並非是要大家放棄勇武路線。自衛式的武力仍然必要，完全放棄勇武路線等於自我束縛。但是，這並不意味著在實踐中就不能做出更加靈活的選擇。合理非路線能夠團結大多數人，但需要開發更多的抗爭劇目（repertoire）。

以上就是我作為內地人的一些想法。我從未參加過任何社會運動，而諸位已是身經百戰，可能會覺得上面的內容不值一哂。但我仍然願意說出自己的想法。香港民主運動恐怕是一個長期的過程，很難畢其功於一役，在這個過程中爭取內地人的理解甚至支持極為重要。如果媒體上最能吸引眼球的畫面都是破壞政府建築、港英旗、肢體沖突，那麽30年後，從小接受洗腦教育長大的孩子可能看著這些畫面發自內心地說：“當年鎮壓得對，他們都是暴徒！”

push

香港人最想派解放軍
畀國際社會睇清楚共產黨
一齊攬炒
反正香港人已經nothing to lose

大陸唔撚代表香港
走啦你地

如果失敗既後果係焦土，我相信唔少香港人都樂意接受

你唔明白, 香港已經用所提議既模式做左10年都爭取唔到, 而家仲要愈來愈衰
睇下新聞, 琴日已經話想出埋解放軍

即係話, 我地而家已經去到真正既決戰時刻
係比政府迫到唔出呢D招就會玩完既狀態
既然呢D招係work 既話, why not?

btw, 而家香港人連出解放軍攬炒都唔驚
仲驚咩比共產黨抹黑
講真, 共產黨要抹黑你, 佢地冇料都會自己作出黎架啦

無人care大陸人點睇
噴唔噴國徽用唔用支那都好，大陸人不嬲都盲反香港嫁啦
同埋香港人憎恨支那畜都係事實

/*
現在政府采取拖延戰術，就是希望運動參與者不斷犯錯
*/
而家係政府自己主動做錯野先喎

冇人會CARE你地支那人點諗
獨裁國家就死開一邊啦

關你撚事咩

點解要理支那人點睇

支那人自己都未顧到自己講閪咩

仲有經濟進步 思想同思考仲衰撚過8964

所以支那係無得救 14億人係比個1億人都唔夠就控制到

//對合理非/勇武路線的分歧有所了解。//

如果你真係有所了解
你就唔會叫人自己print國徽出黎燒啦
香港人又唔係未試過和理非遊行
唔好講到個個人天生就勇武咁

我份人好實際 覺得港獨唔可行
但係五大訴求一個都不能少!!!!!!!!!

認同你所講既事
的確會影響唔少一知半解既人 對運動既睇法

不過 內地人既睇法真係重要?
內地人讚成運動 可以逼使中共表態?
只可惜佢係共產黨
如果佢係聽人民既意願 六四早就平反

所以 請勿干涉香港內政 多謝

你講嘅3個point都係事實 不過咁又點

認同

朋友你好，感謝你支持。

其實我地做咩都冇分別。
記唔記得任達華大陸比人桶大陸傳到佢係比港獨桶？
上個星期日元朗單野班比人打嘅市民大陸一樣話佢地係港獨聊交打？
面對講大話spread fake news當食生菜嘅政權, 根本做咩都有位入

攪咩都好都唔好攪國徽章
佢淋病黎呀淨係死物受損先出黎講野

話俾大陸人知。香港人真心想派解放軍落黎。只要佢地一上街。呢場所謂自由運動自然會完。亦都吾會有人受傷。

其實無人在乎中國果14億人點諗

支那係中国既古語黎，好多國家對中国呢個字
詞既發音都係同支那好似

感謝支持，不過香港要先清理門戶。

如果香港做到，其實係比中國各地一個好示範，你應該清楚本地文化失去，中國那個城市都一樣的痛苦，年輕人無機會，權富問題。

唔止香港人憎恨中國人...
接近全球

真是沒有人關心你們中國人的看法
因為你們的資訊來源被控制一堆假新聞
根本沒法了解更不會理解
再者你們中國人對我們支持與否根本沒影響
因為你們在中共眼中也是0影響力
我們恨不得你們討厭香港不要再來

同意,任達華都可以講做比港獨捅仲大把人信既,其實我地幾克制都無用,只要仲有牆阻止大陸人接受外面資訊,土共就可以繼續散播fake news用任何理由抹黑香港人,如任達華事件一樣

首先，大陸人的意見對整個運動來說從來不重要，connect 到固然好，但connect 不到也是wfc，所以大陸人無需自以為很重要就對香港事務指指點點，說三道四。

不過我相信樓主是大陸人的話，倒可以給大陸人進一言。

你所提到的三個觀點。就第一點而言，在微博微信上比廣泛報道的都是被過濾過的資訊，並不完整。在對香港事務說三道四之前請先對整個運動有全盤了解，不然就像貴國口交部一樣惹人笑話。最常見的例子就是口交部質疑香港97前沒有遊行集會的自由，卻不知香港97前曾有多次社會運動，8964 更有過百萬人上街遊行的事實。而且不同衝擊行動亦不是那麼的「暴力」，建議他們看一下元朗，心繫組國就看一下五四。

「反送中運動實際是反中運動，也就是反內地人」，有這個想法就已代表他們並無實際了解情況，反送中是對大陸司法制度根本上的不信任。而且也不要以為反中就是反大陸人，因為你們並沒有權力影響政府，所以反大陸人是毫無必要。

至於第三點亦是大陸人很喜歡扣的帽子，建議他們在發表言論之前詳細了解實況，不然那也是廢話。另外試着不要將大陸人歸為「中間人士」，他們雖不屬黃、亦不屬藍，但屬紅，而非「無顏色」的中間人士。

對於你第一點建議，我並不認為讓政權捉住了甚麼把柄，不過亦對你的建議很感興趣，想不到出自大陸人之口。坦白說我覺得焚燒國徽的程度比塗污更嚴重。或許你的重點是放於所謂「公共物品」和「私人物品」上面，但我可以根你說這是完全不重要。不要說得衝擊的時候沒有考慮過後果，政府所謂的「口實」對民意亦無大影響 (1/7 已經證明)。

第二點建議，「很容易被理解」，但大陸人是否有認真理解？沒有的話多說無謂，所剛才提到的情況差不多。

第三點建議，嚴格堅守五大訴求是不可能，因為就不斷演變的時勢，訴求作出改變亦屬正常。正如一開始真的只是簡單的撒回，但眼見政府無能，真普選亦已經成為訴求之一。但請不要胡亂扣上港獨帽子，無可否認有港獨的風在吹，我亦不反對港獨為解決方法之一，但這個思想在整個運動中未屬主流，不要動不動就說反送中在搞港獨。相反訴求中的普選、獨立調查委員會都是建制內的行動。

政府采取拖延戰術，不過不斷犯錯卻是政府，他們以白衫人挑起了「民民衝突」，在輿論上卻搶不到一席位。而「勇武抗爭的客觀效果」卻實不明顯，和理非和勇武connect 就是一例。

建議你可向你的大陸同胞進言，要對香港事務說三道四之前請先詳細了解實況，而非在微博圍爐，不然所有意見和口交部一樣都是惹人笑話。而對你本人建議，可以嘗試參與社會運動，親身到場感受，甚至和抗爭者討論。無可否認香港人對大陸人的感覺並不好，不過以友善交流的姿態相信都能得到友善的回應，不過我們的普通話不太好就是了。

最後希望你可以幫大陸人理解整件事的來龍去脈，清洗他們的無知。